\documentclass{article}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{listings}
\usepackage{color} %red, green, blue, yellow, cyan, magenta, black, white
\usepackage{graphicx}
%\graphicspath{ {img/} }
\usepackage{float} %places float at precisely at specefide lockation, option H 
\usepackage{algorithm2e}
\definecolor{mygreen}{RGB}{28,172,0} % color values Red, Green, Blue
\definecolor{mylilas}{RGB}{170,55,241}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{varioref}
\usepackage[norsk]{babel}
\usepackage{pdfpages}


\begin{document}

\lstset{language=c,%
    %basicstyle=\color{red},
    breaklines=true,%
    morekeywords={matlab2tikz},
    keywordstyle=\color{blue},%
    morekeywords=[2]{1}, keywordstyle=[2]{\color{black}},
    identifierstyle=\color{black},%
    stringstyle=\color{mylilas},
    commentstyle=\color{mygreen},%
    showstringspaces=false,%without this there will be a symbol in the places where there is a space
    numbers=left,%
    numberstyle={\tiny \color{black}},% size of the numbers
    numbersep=9pt, % this defines how far the numbers are from the text
    %emph=[1]{for,end,break},emphstyle=[1]\color{red}, %some words to emphasise
    %emph=[2]{word1,word2}, emphstyle=[2]{style},    
    %title=\lstname
}


\title{Home Exam 3, INF5063}
\maketitle
\author{Gruppe 5: Finn-Haakon Tuft, Stian Valle}

\section*{Innledning}
Dette er rapport som beskriver bruk av SISCI API og Dolfin adapterere  for å distribuere  c63enc encoderens beregninger mellom to Intel Core5 baserte PC med 
GeForce GTX 750 GPUer, over PCI Express bussen.\\
Raporten er skrevet for å tilfredstille kravene til hjemmeeksamen 3 i
INF5063.

\section*{Design}
\subsection*{Overordnede prinnsiper, fakta og observasjoner}
Det overordnede designet er basert på følgende prinnsiper og fakta:
Programmet er designet ut i fra de mulighter og begrensninger som ligger i den eksisterende koden fra eksamen 1 og eksamen 2. 
Begrenset tid. 
Splitting og modulisering av kommunikasjon og beregnings delenene.
Kontroll modell er slave-master, der noden som leser/skriver til fil er master.
Paralleliserings strategien er split radvis av data, som fordeles til nodene for prossesering på gpu og cpu.
Dynamisk scheduling av arbeid.
\subsubsection*{Oberservasjoner}

Ved analyse av programstrukturen kom vi fram til at det er en avhengighet mellom ulike frames, det er derfor nødvendig at disse data fra beregningene spres til begge nodene.


\subsection*{Overordnede program moduler}
Programmet skal deles opp i to moduler, en kommunikasjonsdel og en
beregningsdel. Beregnignsdelen skal ikke være klar over hvor data
kommer fra ,fil eller PCI, derfor gjøres all kommunikasjon i read og
write metodene til programmet. SISCI modulen har et eget designet API
som benyttes for lage segmenter og sende data over disse. Fordelen med
dette er at vi lett kan legge til nye segmenter hvis det trengs, samt
forandre den underliggende koden uten at resten av programmet må
forandres.


\includegraphics[width=1.0\textwidth]{master_node_fig.png}


\subsection*{Kontroll modell}
Vi har valgt å bruke en Slave-Master modell, der noden som leser fra
fil styrer den andre noden. En anne model kunne vært at nodene spurte
hverandre om data og kom fram til løsninger ut i fra en felles
algoritme. Dette vil være mer komplekst, samt krevd mere
kommunikasjon.

\subsection*{Kommunikasjon mellom maskinene}
De to hoved valgene her er PIO eller DMA. Ut i fra at at vi ikke skal
overføre store filer, samt at latency fra DMA kan være et problem,
særlig for mindre jobber som forman, og at vi ikke har brukt
cudastreams i eksamen 2, og dermed ikke har noen mulighet for å skjule
latency fra DMA, valgte vi PIO for SISCI delen av programmet. Vi så
også på mulighetn for å bruke av egne pthreads for send og recive på
nodene.

\subsection*{Paralleliserings strategi}
Vi velger å dele på rader, med master øverste halvpart  og slave nederste.

\subsection*{Arbeidsfordeling}
Vi ønsket å benytte oss av dynamisk arbeidsfordeling mellom nodene,
Der master noden bestemer hvor mye av neste frame Slave skal
behandle. Dette kunne gjøres ut i fra en veldig enkel algoritme. Den
har to tilstander, enten skal slave ha en enhet mere arbeid, eller
skal master ha det. Signalet for dette er hvor lenge, eventuelt Master
venter på data fra slave. Vi måler ikke hvor lange eventuel Slave
venter på Master, hvis vi gjorde dette kunne vi benyttet dette til å
ha tre tilstander i algoritmen: Mer til Master, Ingen forandring, Mer
til Slave. Men det ville kreve komunikasjon (hvertfall har ikke vi
sett noen mulighet uten), dermed økt kompliksitet. Noe vi har forsøkt
å unngå.
 
\subsection*{Synkronisering}
Nodene skal synkronisers ved at vi bruker sisci interrups for å signalisere at data er sendt. Dermed synkroniseres de for hver frame. Synkronisering mellom nodene er nødvendig da de er avhengig av hverandres prosseserte data.  

\subsection*{Synkronisering av data}
Splitt krever rekonstruert bilde som blir beregnet på den andre i master.
\subsection*{GPU CPU fordling}
Vi øsnker å beregnigene av Motion Estimation, Dct Quantize og Dct Dequantize mellom cpu og gpu. Dette skal gjøres dynamisk.
Motion Compensate er bare på cpu, dette fordi vi ikke lagde gpu versjon av denne i eksamen 2. 

\subsection*{Alternativt design}
Det meste likt som førbeskrevne, men med static scheduling som ikke hadde mulighet for annen splitt en 50/50 samt at cpu ytnyttes ved at en av Chroma komponentene kjøres på denne. Fordel med dette er at det er enkelt, samt at ved å ungå å splitte opp beregningen av ME og MC i flere en 2 deler, blir det mindre arbeid som må gjøres to ganger. Ulempen er at det ikke gir noen mulighet for dynamisk tilpassning av last på de ulike prossesorne, da spesielt cpu. Som ikke kan ta del i den orginale splitten av data. Samt at overføring av data kan gjøre det nødvendig og variere lasten på de ulike node for å kompansere for tiden overføringen tar. 
Siden tiden på oppgaven la en del begrensinger på hvor mye vi kunne test ut, var det bare dette alternative designet som ble test. Det ble også sett på noe av et springbrett til det nåværende design. Altså at vi først prøver å implementere dette også legger til funksjonalitet fra designet.




\section*{Program koden}

\subsection*{Data overføring}
Data overføres mellom node ved brukt av SISCI APIet. Over dette har vi bygget noen strukturer, for å muliggjøre 
data overføring mellom nodene. Grunnlaget er egendefinerte APIet siscilib, som ligger i siscilib.h. Dette innholder
alt resten av programmet trenger for å overføre data. 
\begin{lstlisting}
//siscilib API
sci_error_t sisciInit(unsigned int lAdN,unsigned int *localNodeId);
sci_error_t makeServerSegment(serverParams *server);
sci_error_t removeServer(serverParams *server);
sci_error_t makeClientSegment(clientParams *client);
sci_error_t removeClient(clientParams *client);
sci_error_t sendData(uint8_t *data,unsigned int size,clientParams *client);
sci_error_t reciveData(volatile uint8_t **data,
unsigned int fjern,serverParams *server);
sci_error_t sisciExit();
\end{lstlisting}

\subsubsection*{siscilib}

siscilib.h er et enkelt API for å bruk av SISCI  i programmet, det setter opp segmenter, tar de ned, samt sender
og mottar data. For å gjøre dette brukes funksjone vist over, samt tre structer
\begin{lstlisting}
struct transferData {
  transferType type; //type of segmen, Init, Data, End
  unsigned int totalSize; //total size of data in the segment
  unsigned int width; //image parameter
  unsigned int height;//image parameter
  unsigned int frameNo; 

  // The cut, measured in rows of macroblocks
  unsigned int topRow;
  unsigned int nRows;

  //size of image, send from master to slave
  unsigned int size_Y;
  unsigned int size_U;
  unsigned int size_V;
  //size of recons, is sendt from slave to  master and from master to slave
  unsigned int r_size_Y;
  unsigned int r_size_U;
  unsigned int r_size_V;

  //size of MV, sendt from slave to master
  unsigned int mv_size_Y;
  unsigned int mv_size_U;
  unsigned int mv_size_V;

  //size of Q, sendt from slave to master
  unsigned int q_size_Y;
  unsigned int q_size_U;
  unsigned int q_size_V;

};


struct serverParams {
  unsigned int          localNodeId;
  unsigned int          localSegmentId;
  unsigned int          remoteNodeId;
  unsigned int          interruptNo;
  unsigned int          offset;
  unsigned int          segmentSize; 
  volatile uint8_t      *localMapAddr; //nvcc liker ikke denne, linje 89
  sci_desc_t            sd; 
  sci_local_segment_t   localSegment;
  sci_map_t             localMap;
  sci_local_interrupt_t localInterrupt;
};

struct clientParams {
  unsigned int           localNodeId;
  unsigned int           lockalSegmentId;
  unsigned int           remoteNodeId;
  unsigned int           remoteSegmentId;
  unsigned int           interruptNo;
  unsigned int           segmentSize;
  volatile uint8_t       *remoteMapAddr; //deprecated by MemCpy nvcc, liker ikke denne linje 173
  sci_desc_t             sd;
  sci_remote_segment_t   remoteSegment;
  sci_map_t              localMap;
  sci_map_t              remoteMap;
  sci_remote_interrupt_t remoteInterrupt;
};

\end{lstlisting}

serverParam og clientParams innholder alle data,samt referanser til ulike sisici strukturer som trengs for å lage sisci clienter eller servere. En server mottar data fra clienten, server har også segmentet som client kobler seg til. Dette fordi vi ønsker at clienten bare skal kunne skrive til remotesegment. 
transferData legges først i segmentet når man ønsker og gjøre data tilgjengelig for server, variablene i structen 
brukes til å behandle segmentet rikktig: type segment, total størrelse, hvor i segmentet ulike data ligger, info brukt i splitt av beregninger. I designet av programmet har vi anntat at kommuniskajonen skal gå mellom to maskiner med samme prossesor arkitektur å som er kompilert ved bruk av samme compiler. Vi har derfor ikke gjort noen forsøk på å sørge for identisk padding av transferData. Enda det for det mest ikke skulle være noe problem da alle elementene er av samme størrelse, int (enum skall som regel være av størrelse int).\\ 
Siscilib, regner med at all data er uint8\_t. Det er laget over sin oppgave behandle de underliggende datastrukturene rikktig. 



\subsubsection*{read\_yuv}
read\_yuv leser fra fil samt sender leser data for å starte prosseseringen av en ny frame. Master sender fra send\_yuv til client sin read\_yuv\_slave. read\_yuv\_master leser fra fil, samt sender END frame til slave hvis det er end of file eller noe feil.
\begin{lstlisting}
//read_yuv.h
void init_read_yuv(uint32_t w, uint32_t h);
yuv_t* read_yuv(FILE *file, struct c63_common *cm);
yuv_t* read_yuv_slave(struct c63_common *cm,int frameNo,serverParams *slaveServ, int *topRow, int *nRows);
yuv_t* read_yuv_master(FILE *file,struct c63_common *cm,int frameNo,clientParams *masterCli);
void send_yuv(struct c63_common *cm, yuv_t * image,int frameNo,clientParams *masterCli, int topRow, int nRows);
\end{lstlisting}


\subsubsection*{writeWrapper}

Slave sender de delene av framen som master tranger for videre prossesering samt det som skal skrives til fil, til master. Master tar i mot og integrerer det inn i sine buffere.
Relevant kode er i apendix

\subsection*{Beregnings splitt}



\subsection*{wsAlgo}
Work schedule algorithme er som i designet, men den er ikke med i endlig kode. Da det ikke ble tid

\begin{lstlisting}
unsigned long long gettime();
unsigned long long get_dt(unsigned long long *prev_time);
void wsDiffTime();
void wsStartTime();
int wsScheduleAlgo();

int wsScheduleAlgo() {
#ifdef WSADEBUG
  fprintf(stderr,"WSA: diffTime %llu\n",diffTime);
#endif

  if(diffTime > EPSILON)
    return 1; //reduce work for slave, increase work for master
  else
    return 0; //increase work for slave, reduce work for master
}
\end{lstlisting}



\subsection*{Variasjoner fra design}

Den endelige koden ble noe av en hybrid mellom designet og det alternative designet, dette skylles hovedskaklig at
det tokk for lang tid og implementere å få alt til å fungere. Vi laget en splitt av beregninge som kan variers, men som vi beholer som static Scheduling, med 50/50 splitt mellom slave og node. Kode på cpu, hentes fra chroma,altså som det alternative designet, med sse.


\section*{Profilering} 
Profilering er gjort med forman 4k.\\
Første kode som enkodet og kjørte på begge maskinen. 1204ms
Ved å bytte ut ME, med sse versjonen fra eksamen 1 ble denne redusert til 841ms


\section*{Resultater}
Vi fikk spredd beregningen mellom de to maskinene, samt benyttet cpu og gpu. Vi fikk ikke testet alle ideene i designet, og ente opp med en hybrid av alternativ designe og hoved designet. Koden kjører, og encoder Foreman 4k korrekt.
OpenMp ga liten eller ingen forbedringer.
Vi merker at det noen ganger er slik at kommunikasjonen mellom nodene henger
seg opp. Vi vet ikke hvorfor. En hypotese er at andre prøver å
kommunisere via sisci samtidig som oss.



\section*{Konklusjon}
Vi har paralellisert c63enc enkoderen over to noder, ved hjelp av SISCI APIen. På nodene er cpu, sse akselerert, og GPU benyttet for beregning. 
Endelig per frame kjøretid ble på foreman 4k : 

\section*{Apendix}

\subsection*{writeWapper kode}
\begin{lstlisting}
case MASTER: 
    //Master recives: MV,Q,Recons
    
    SISCI_ERROR(reciveData(&data,0,&masterServer));
    td = (transferData *)data;
    if(td->frameNo != cm->framenum) {
      fprintf(stderr,"writeWrapper Master: wrong frame recived (r:%d,cm:%d)\n",
	      td->frameNo,cm->framenum);}
    /*
      Integrer inn data fra slave her
     */   

    // find the pointers in the buffer
    offset = sizeof(transferData);

    recon.Y = (uint8_t*) (data + offset); offset += td->r_size_Y;
    recon.U = (uint8_t*) (data + offset); offset += td->r_size_U;
    recon.V = (uint8_t*) (data + offset); offset += td->r_size_V;

    resid.Ydct = (int16_t*) (data + offset); offset += td->q_size_Y;
    resid.Udct = (int16_t*) (data + offset); offset += td->q_size_U;
    resid.Vdct = (int16_t*) (data + offset); offset += td->q_size_V;

    mbsY = (macroblock *) (data+offset); offset += td->mv_size_Y;
    mbsU = (macroblock *) (data+offset); offset += td->mv_size_U;
    mbsV = (macroblock *) (data+offset); offset += td->mv_size_V;

    // copy the data into cm->curframe
    struct frame f;
    f.recons    = &recon;
    f.residuals = &resid;
    recM = cm->curframe->reconsMerge;

    td_endRow = td->topRow + td->nRows;
    UVtopRow = (td->topRow + 1)/2;
    UVendRow = (td_endRow + 1)/2;
    UVnRows  = UVendRow - UVtopRow;
    /*
    copyRows(cm, cm->curframe, &f, recons, Y_COMPONENT, td->topRow, td->nRows);
    copyRows(cm, cm->curframe, &f, recons, U_COMPONENT, UVtopRow, UVnRows);
    copyRows(cm, cm->curframe, &f, recons, V_COMPONENT, UVtopRow, UVnRows); */
    copy_yuv_cc_rows(cm, recM, &recon, Y_COMPONENT, td->topRow, td->nRows);
    copy_yuv_cc_rows(cm, recM, &recon, U_COMPONENT, UVtopRow, UVnRows);
    copy_yuv_cc_rows(cm, recM, &recon, V_COMPONENT, UVtopRow, UVnRows);

    copyRows(cm, cm->curframe, &f, residuals, Y_COMPONENT, td->topRow, td->nRows);
    copyRows(cm, cm->curframe, &f, residuals, U_COMPONENT, UVtopRow, UVnRows);
    copyRows(cm, cm->curframe, &f, residuals, V_COMPONENT, UVtopRow, UVnRows);

    nCols = cm->mb_cols;
    mb_offset = nCols * td->topRow;
    memcpy(cm->curframe->mbs[Y_COMPONENT] + mb_offset, mbsY + mb_offset, nCols*td->nRows*sizeof(struct macroblock));
    nCols /= 2;
    mb_offset = nCols * UVtopRow;
    memcpy(cm->curframe->mbs[U_COMPONENT] + mb_offset, mbsU + mb_offset, nCols*UVnRows*sizeof(struct macroblock));
    memcpy(cm->curframe->mbs[V_COMPONENT] + mb_offset, mbsV + mb_offset, nCols*UVnRows*sizeof(struct macroblock));
  
    write_frame(cm);
    break;
    
  case SLAVE:
    //send data to master
    totalSize = sizeof(transferData);
    
    r_size_Y = getBufSize(cm,recons,Y_COMPONENT);
    r_size_U = getBufSize(cm,recons,U_COMPONENT);
    r_size_V = getBufSize(cm,recons,V_COMPONENT);
    q_size_Y = getBufSize(cm,residuals,Y_COMPONENT);
    q_size_U = getBufSize(cm,residuals,U_COMPONENT);
    q_size_V = getBufSize(cm,residuals,V_COMPONENT);
    mv_size_Y = getMvSize(cm,Y_COMPONENT);
    mv_size_V = getMvSize(cm,V_COMPONENT);
    mv_size_U = getMvSize(cm,U_COMPONENT);
    
    totalSize+=r_size_Y; totalSize+=r_size_U; totalSize+=r_size_V; 
    totalSize+=q_size_Y; totalSize+=q_size_U; totalSize+=q_size_V; 
    totalSize+= mv_size_Y; totalSize+=mv_size_U; totalSize+=mv_size_V;
   
    //add more to size to transfer data
    memory =(uint8_t*)malloc(totalSize);
    td = (transferData*)memory;
    td->totalSize = totalSize;
    td->frameNo = cm->framenum; td->type = DATA; 
    td->r_size_Y =r_size_Y; td->r_size_U = r_size_U; td->r_size_V = r_size_V;
    td->q_size_Y =  q_size_Y; td->q_size_U = q_size_U; td->q_size_V = q_size_V;
    td->mv_size_Y = mv_size_Y; td->mv_size_U = mv_size_U; td->mv_size_V = mv_size_V;
    td->topRow = topRow;
    td->nRows  = nRows;
    
    offset = sizeof(transferData);
    memcpy(memory+offset,cm->curframe->recons->Y,r_size_Y); offset+=r_size_Y; 
    memcpy(memory+offset,cm->curframe->recons->U,r_size_U); offset+=r_size_U;
    memcpy(memory+offset,cm->curframe->recons->V,r_size_V); offset+=r_size_V;

    memcpy(memory+offset,cm->curframe->residuals->Ydct,q_size_Y); offset+=q_size_Y;
    memcpy(memory+offset,cm->curframe->residuals->Udct,q_size_U); offset+=q_size_U;
    memcpy(memory+offset,cm->curframe->residuals->Vdct,q_size_V); offset+=q_size_V;
    
    //memcpy mv
    memcpy(memory+offset,cm->curframe->mbs[Y_COMPONENT],mv_size_Y); offset+=mv_size_Y;
    memcpy(memory+offset,cm->curframe->mbs[U_COMPONENT],mv_size_U); offset+=mv_size_U;
    memcpy(memory+offset,cm->curframe->mbs[V_COMPONENT],mv_size_V);


    SISCI_ERROR(sendData(memory,totalSize,&slaveClient));
    free(memory);
    break;
\end{lstlisting}







\end{document}
